<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

	<string name="startpage_route1">Groene Route\n\n</string>
	<string name="startpage_route1_subtitle">Spannende straatjes</string>
	<string name="startpage_route2">Paarse Route\n\n</string>
	<string name="startpage_route2_subtitle">Kerken van Gouda</string>
	<string name="startpage_distance">Afstand: </string>
	
	<string name ="startpage_infotext"><![CDATA[<h2><font color = \'aqua\' ; >Gouda</font></h2><p>Deze app biedt u rondwandelingen aan in het historisch hart van Gouda. Bekijk de video voor de gebruiksaanwijzing.</p><p>Gouda ligt in de Randstad en telt 70.939 inwoners op een grondgebied van 16,92 km². Gouda heeft een regiofunctie binnen het \"Groene Hart\", het gedeelte van de Randstad waar meer natuur en landbouw is. Gouda ligt waar de rivieren de Gouwe en Hollandse IJssel samenkomen. Mede dankzij de binnenvaart over deze rivieren groeide Gouda in de middeleeuwen uit tot een belangrijke stad. In 1272 kreeg de stad stadsrechten en aan het eind van de middeleeuwen was Gouda uitgegroeid tot de vijfde stad van Holland.In de binnenstad is nog altijd een groot aantal historische en monumentale gebouwen te vinden, waarvan het Stadhuis en de Sint-Janskerk waarschijnlijk de beroemdste zijn. De stad staat daarnaast bekend om zijn Goudse kaas, die in de zomer nog steeds verhandeld wordt op de donderdagse toeristische kaasmarkt. Ten slotte geniet Gouda bekendheid door de fabricage van kaarsen, pijpen en stroopwafels en de jaarlijkse Kaarsjesavond.</p>]]></string>
    
    <string name="app_name">Goudse Wandelingen</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="placeholderstring">Dit is het stadhuis van Gouda. Op de voorgevel zie je beelden van de graven van Holland, zij hebben destijds dit grote gebouw betaald en daar wilden ze wel een beeld voor terug #8230</string>
    
    
    
    
    <string name="infotext_template"><![CDATA[<h2><font color = \'aqua\' ; >Title here </font></h2><p>headingtext</p><p>Further Text</p>]]></string>
    <string name="infotext1"><![CDATA[<h2><font color = #00FFFF ; >Stadhuis</font></h2><p>Aanvankelijk had het Stadhuys een bestuurlijke en administratieve functie. Door de jaren heen is het pand echter op veel verschillende manieren gebruikt. Zo is er jarenlang rechtgesproken en fungeerde het Stadhuys tijden als vleeshal. De gemeente Gouda hield er tot 2012 haar raadsvergaderingen en gebruikte het pand voor officiële ontvangsten. Verder worden er ieder jaar honderden huwelijken gesloten en fungeert het stadhuys als decor van de traditionele Kaarsjesavond.</p><p>Further Text</p>]]></string>
    <string name="infotext2"><![CDATA[<h2><font color = #00FF00 ; >Korte Groenendaal</font></h2><p>Gouda is een stad van oude ambachten.Traditioneel werd de in de regio gemaakte boerenkaas verhandeld op de wekelijkse kaasmarkt op de donderdag in Gouda. De kaas werd gewogen in de Waag en verhandeld op de Markt. Na de opkomst van de fabriekskaas verloor de kaasmarkt haar betekenis.</p><p>n het begin van de 19e eeuw werden de eerste stroopwafels in Gouda gebakken. In de 19e eeuw waren er meer dan 100 stroopwafelbakkers in de stad. Anno 2007 zijn er nog vier over. Elk van deze bakkers bereidt de stroopwafel volgens een zorgvuldig geheimgehouden recept. Als exportartikel en als toeristische attractie is de stroopwafel een belangrijk product.</p>]]></string>
    <string name="infotext3"><![CDATA[<h2><font color = #FFFF00 ; >Naaiersstraat: de vier Gekroonden</font></h2><p>Waarschijnlijk bestond de afbeelding op het fries al voor 1532. Vermoedelijk heeft een van de vroegere eigenaren, de metselaar Cornelis Jacobsz, deze afbeelding aangebracht of laten aanbrengen. Ook Jan die Steenhouwer wordt genoemd als de maker van het fries. De afbeelding brengt niet alleen het werk van metselaars en steenhouwers in beeld, maar is ook een eerbewijs aan ‘de vier gekroonden’, vier martelaren uit de 4e eeuw, die in 306 weigerden een afgodsbeeld voor keizer Diocletianus te bouwen.</p><p>Zij moesten deze weigering met de dood bekopen. In loden kisten werden zij in een rivier gedumpt. Vervolgens werden ze de patroonheiligen van de bouwvakkers. Hun afbeelding siert nog steeds dit oude pandje in de binnenstad van Gouda. Op de lege plek in het midden heeft waarschijnlijk een afbeelding van Maria gestaan. </p>]]></string>
    <string name="infotext4"><![CDATA[<h2><font color = #f0f8aa ; >Verzetsmuseum</font></h2><p>Het museum is gevestigd in een voormalig bankgebouw. De bank van wed. Knox en Dortland. In het museum staat de geschiedenis van het verzet tijdens de Tweede Wereldoorlog centraal. In de binnentuin van het museum staan enige replica\'s van Nederlandse verzetsmonumenten. Hier is tevens een theehuis gevestigd.</p>]]></string>
    <string name="infotext5"><![CDATA[<h2><font color = #7FFFD4 ; >Vrouwentoren</font></h2><p>De kapel, gewijd aan Maria, met toren werd gebouwd in de periode 1489 tot 1494 in opdracht van de Rozenkransbroederschap. De kapel deed dienst als armenschool voor meisjes, zij kregen kosteloos les in lezen en godsdienst.</p><p>Na de hervorming werd de kapel gebruikt voor de erediensten van de protestanten, voordat zij gebruik gingen maken van de Sint-Janskerk. De kerkbanken werden in 1574 overgebracht naar de Sint-Janskerk. De kapel werd daarna afgebroken, maar de toren is blijven staan.De klok in de toren dateert uit 1590. Het opschrift van deze klok luidt vertaald: “als God voor ons is, wie is dan tegen ons, Thomas Both heeft me gemaakt in 1590. </p>]]></string>
    <string name="infotext6"><![CDATA[<h2><font color = #8FBC8F ; >Hof van Jansenius</font></h2><p>Hofjes stammen af vanuit de 13e tot en met de 19e eeuw en het begin van de 20e eeuw. Een hofje was een binnenplaats waar gemeenschappelijk voorzieningen zoals een wasgelegenheid en een toilet aanwezig waren. Het hofje was vaak omringd door huizen en in veel gevallen ommuurd en alleen toegankelijk via een of twee ingangen die \'s avonds werden afgesloten.</p><p>De hofjes werden beheerd door stichtingen. Ook in Gouda waren veel van dit soort hofjes terug te vinden maar doordat er slordig werd omgegaan met dit bezit is een groot gedeelte van deze hofjes inmiddels verdwenen. Het Hof van Jansenius is ook nog maar nauwelijks herkenbaar als hofje.</p>]]></string>
    <string name="infotext7"><![CDATA[<h2><font color = #FF8C00 ; >Trappenbrug</font></h2><p>De Trappenburg is de laatste overgebleven Trappenbrug van Gouda. Zij is enig in haar soort. Al in 1507 lag op deze plaats een stenen brug. Deze brug werd ook wel de Vuilsteegbrug genoemd, omdat ze tegenover de Vuilsteeg lag.</p><p>Een steeg die leidde naar de vuilnisbelt aan de stadsvest, tegenwoordig het Regentesseplantsoen. In de 19e eeuw is de naam Vuilsteeg gewijzigd in de huidige naam Lange Dwarsstraat. In 1574 werd de bestaande brug vervangen door een nieuwgebouwde trappenbrug. De hoogte van de brug was noodzakelijk om de turfschepen ongehinderd onder deze brug te laten varen. </p>]]></string>
    <string name="infotext8"><![CDATA[<h2><font color = #6495ED ; >Looierspoort en Lange Groenendaal</font></h2><p>De Looierspoort is genoemd naar de leerlooiers die hier hun bedrijf uitoefenden. Tot in de 19e eeuw lagen er in de Looierspoort tuinen van grote huizen. Door geldgebrek bij de eigenaren van deze huizen werden er in 1879 twaalf huisjes gebouwd. Deze huisjes bestaan uit één vertrek op de begane grond en één vertrek op de zolder. In 1996 werden de huisjes gered van de sloop en vervolgens gerestaureerd.</p><p>Eén van de leukste winkelstraten van Gouda is de Lange Groenendaal. In de straat vind je leuke speciaalzaken en boetieks. Een wijnhandel, delicatessenzaak, kapsalons, kledingwinkels, schoenenwinkels en nog veel meer.</p>]]></string>
    <string name="infotext9"><![CDATA[<h2><font color = #C0C0C0 ; >Visbanken</font></h2><p>De Visbank aan de kant van de Hoge Gouwe wordt ook wel de Korenbeurs genoemd, hoewel het altijd een vismarkt voor de vissers van buiten Gouda is geweest. De visbank aan de kant van de Lage Gouwe was een markt voor vissers uit Gouda. Voor toeristen zou het interessant zijn dat op deze visbanken weer vis verkocht zou worden.</p><p>Helaas zijn de eisen van de wet dermate streng dat dat voor ondernemers onmogelijk zou zijn. Dit was in het verleden overigens ook zo:  Wie stinkende vis verkocht, kon rekenen op een boete en de vis werd zonder pardon in de gracht gekieperd.</p>]]></string>
    <string name="infotext10"><![CDATA[<h2><font color = #FFFF00 ; >Donkere Sluis en Wijdstraat</font></h2><p>De donkere sluis is in oorsprong een van de oudste Nederlandse sluizen. Vanaf de Hollands Ijssel kon men via deze sluis op de oude Rijn en ten slotte op het Ij komen. Van deze vaarroute van Rotterdam naar Amsterdam werd internationaal veel gebruik gemaakt. Sind 1954 is de sluis buiten gebruik gesteld en als waterstaatkundig monument gerestaureerd. De Wijdstraat is een straat in het centrum van Gouda, grenzend aan de Markt.</p><p> In de Wijdstraat vind je mooie winkels en gezellige restaurants. Waar de Wijdstraat vooral bekend om staat is de Goudse Ambachtengalerij. In de steentjes van de bestrating vindt je alle namen van ambachten die er ooit in Gouda te vinden waren zoals goudsmid, kaarsenmaker en pijpenmaker.</p>]]></string>
    <string name="infotext11"><![CDATA[<h2><font color = #F5F5F5 ; >Synagoge</font></h2><p>Dit was het godsdientig middelpunt van de Goudse Joodse gemeenschap. In 1798 kochten zij een leegstaande Doopsgezinde schuilkerk en in 1823 bouwden ze deze Synagoge. In de 20e eeuw liep het aantal Joden in Gouda sterk terug. Slechts enkelen van de 500 gedeporteerde Goudse Joden keerden terug uit de vernietingingskampen van de Duitsers. De Synagoge werd in 1950 verkocht. Op de steen boven de voordeur staat nu \“Vrije Evangelische Gemeente\” , maar ook de Gouds-Joodse stichting Tsedaca zal hier samenkomen.</p>]]></string>
    <string name="infotext12"><![CDATA[<h2><font color = #40E0D0 ; >De Morgenstond</font></h2><p>Aan de Lage Gouwe bevindt zich \"De Morgenstond\", het gebouw van de Goudse Pinkstergemeente.</p>]]></string>
    <string name="infotext13"><![CDATA[<h2><font color = #D8BFD8 ; >Christelijk Gereformeerde Kerk</font></h2><p>Het kerkgebouw staat in het historische centrum van Gouda op de Hoge Gouwe 141.</p>]]></string>
    <string name="infotext14"><![CDATA[<h2><font color = #B0E0E6 ; >Oud katholieke kerk</font></h2><p>In 1630 kocht pastoor Petrus Purmerent aan de Hoge Gouwe 113 een woonhuis en richtte dit in voor gebedsbijeenkomsten. Deze schuilkerk, gewijd aan Johannes de Doper groeide in de loop der jaren uit tot wat nu de Oud-katholieke kerk is. Zolang het complex diende als schuilkerk was het noodgedwongen verborgen achter een rij woonhuizen.</p><p>Van de eerste kerkzaal die daar werd ingericht zijn nog sporen terug te vinden in de kap van de huidige pastorie. Daarna volgde de aankoop van twee huisjes aan de achterzijde (de Raam) en in 1632 nog twee ter plaatse van Hoge Gouwe 111. In de tuin achter deze huisjes werd nog in datzelfde jaar een nieuwe kerkzaal gebouwd. </p>]]></string>
    <string name="infotext15"><![CDATA[<h2><font color = #87CEEB ; >Sint Joostkapel</font></h2><p>De Sint-Joostkapel dateert uit de 15e eeuw. De kapel was gewijd aan Sint-Joost, de patroonheilige van de turf- en zakkendragers in Gouda. Hij werd aangeroepen als voorspraak en hulp bij aanstaande bevallingen. Na de hervorming werd de kapel eerst gebruikt als turfschuur en vanaf 1577 als opslagruimte voor brandemmers en ladders. In 1680 werd het gebouw door het stadsbestuur verkocht aan de Lutherse Gemeente, die het gebouw restaureerde en het in 1682 officieel als kerk in gebruik nam. De toren met klok bleef in het bezit van de stad.</p><p>Let ook eens op de bestrating aan de zijkant van de kapel. Daarin zitten allemaal letters. 95 In totaal! Dat zijn de beginletters van de 95 stellingen die Luther in 1517 op de deur van de kerk van Wittenberg spijkerde. Naast de Lutherse gemeente gebruikt ook de federatie Gouda de St Joostkapel. De federatie is een verbond van Doopsgezinden, Remonstranten en Vrijzinnige Protestanten.</p>]]></string>
    <string name="infotext16"><![CDATA[<h2><font color = #FFC0CB ; >Moskee Nour</font></h2><p>In de jaren zestig van de vorige eeuw is er een groot tekort aan arbeidskrachten in Nederland. Door de grote vraag van Nederlandse werkgevers komen werknemers uit Zuid-Europese landen, Turkije maar ook uit Marokko naar Nederland. In Gouda strijken vooral veel Marokkanen uit het noordwesten van Marokko neer. Hoewel het niet de bedoeling was om te blijven besluiten de meesten om hier definitief te blijven en ook hun gezinnen te laten overkomen. </p><p>Zoals de christenen behoefte hebben aan eigen kerkgebouwen, zo wilde de eerste generatie moslims graag eigen gebedsruimten om samen te komen en te bidden. In de loop van de tijd worden in Gouda de moskee Nour (Het Licht) opgericht, later komen daar nog twee moskeeën bij,  moskee El-Fath in de Spieringstraat, en  moskee As-Salaam in de wijk Oosterwei.</p>]]></string>
    <string name="infotext17"><![CDATA[<h2><font color = #00FFFF ; >Barbaratoren</font></h2><p>De Barbaratoren is het restant van de afgebroken kapel van het Sint-Barbaragasthuis op de hoek van de Kuiperstraat en de Keizerstraat. Het Barbaragasthuis is in 1468 gebouwd door het Sint-Barbaragilde. In 1505 bouwde het gilde bij het gasthuis een kapel. De heilige Barbara was één van de veertien zogenaamde noodhelpers. Zij werd met name te hulp geroepen als beschermster tegen de pest. In de 16e eeuw deden gasthuis en kapel ook dienst als armenschool.</p><p>De torenklok bezit slechts één wijzer, die de tijd aangeeft. De bijnaam Malletoren zou hieraan te danken zijn. Anderen wijzen echter op de overlevering, dat door een defect in het uurwerk de klok bleef slaan en dat de toren daarom zijn bijnaam verkreeg.</p>]]></string>
    <string name="infotext18"><![CDATA[<h2><font color = #f0f8aa ; >Remonstrantse Kerk</font></h2><p>Het Portaalgebouw van de Remonstrantse kerk. Gouda was het bolwerk van de Remonstranten in Holland. Het was de remonstranten echter verboden kerkdiensten te houden. Desondanks kwamen zij bijeen: in woonhuizen, buiten de stadsmuren, op lijnbanen, zelfs op het ijs.</p><p>In 1629 kochten de remonstranten in de Keizerstraat een huis. Hiervan werd het achterste deel ingericht tot een ‘predikplaats’, terwijl het voorhuis dienst deed als pastorie. Deze kerk werd in 1870 afgebroken, waarna op dezelfde plaats een nieuw bedehuis verrees met een karakteristiek portaalgebouwtje als entree. In 1988 werd ook de 19e eeuws kerk gesloopt met uitzondering van het portaalgebouwtje.</p>]]></string>
    <string name="infotext19"><![CDATA[<h2><font color = #7FFFD4 ; >Gouwekerk </font></h2><p>In de eerste helft van de 17e eeuw werd hier een rooms-katholieke schuilkerk gesticht door de franciscaner pater Gregorius Simpernel. Aanvankelijk vonden de erediensten plaats in een huis \“Het Cromhout\”, dat in 1732 vervangen werd door een nieuwgebouwde schuilkerk. Nadat deze kerk in 1767 was afgebrand werd een nieuwe kerk gebouwd naar een ontwerp van waarschijnlijk Pieter de Swart. In 1853 werd deze kerk, na het herstel van de bisschoppelijke hiërarchie in Nederland, officieel een parochiekerk, die als naam kreeg de Sint- Jozefkerk. In de zestiger jaren van de 20e eeuw werd de kerk verlaten door de Fransiscanen en kwam de kerk in gebruik bij de parochie Onze Lieve Vrouwe Hemelvaart. Sinds 1979 is de kerk eigendom van de stichting Johan Maasbach Wereldzending.</p><p>Als katholieken in het openbare weeshuis woonden, mochten ze niet op een r.k. begraafplaats begraven worden. Daarom kochten de katholieken hier in 1884 een woonhuis en bouwden een eigen weeshuis. De wezen werden verzorgd door Duitse zusters. Dit gebouw kenmerkt zich door een rijke renaissance stijl: het smeedijzeren hek, de sierankers, de geprofileerde bakstenen, de deuren en de bogen. </p>]]></string>
    <string name="infotext20"><![CDATA[<h2><font color = #8FBC8F ; >Gasthuiskapel</font></h2><p>Deze kapel is momenteel niet meer in gebruik als gebedsplaats maar vormt onderdeel van het museum van Gouda.</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p></p>]]></string>
    <string name="infotext21"><![CDATA[<h2><font color = #FF8C00 ; >St Janskerk</font></h2><p>Heel vroeger was Achter de Kerk een straat met huizen aan weerskanten. Aan de overzijde van het water stonden grote middeleeuwse panden. Het restaurant en de stadsgalerie zijn de enige restanten van deze laatgotische panden. Het sluisje voor het pand speelde een rol bij het schoonspoelen van de grachten. De kerkhuisjes verdwenen bij de kerkrestauratie van 1917.</p><p>De Sint-Janskerk is met een lengte van 123 meter het langste kerkgebouw van Nederland. De Goudse kerk is in gotische stijl gebouwd en is vooral bekend vanwege de gebrandschilderde glazen. De kerk is gewijd aan Johannes de Doper.</p>]]></string>
    <string name="infotext22"><![CDATA[<h2><font color = #6495ED ; >Jeruzalemkapel</font></h2><p>Nadat de priester en vicaris van de Goudse Sint-Janskerk, Gijsbert Raet, tussen 1478 en 1487 een pelgrimstocht naarJeruzalem had gemaakt, liet hij, terug in Gouda, omstreeks 1500 een twaalfzijdige kapel bouwen naar het model van de Heilig Grafkerk. Het is de best bewaarde kapel van dit type in Nederland.</p><p>De kapel bevatte onder meer een altaar met een geschilderd drieluik, een gouden gewaad en een monument ter gedachtenis aan het heilige graf. De kapel is momenteel niet meer in gebruik als gebedsplaats.</p>]]></string>
    <string name="infotext23"><![CDATA[<h2><font color = #FF44AA ; >Moskee El-Fath</font></h2><p>De moskee is dagelijks geopend. Iedereen is welkom.</p>]]></string>
    <string name="infotext235"><![CDATA[<h2><font color = \'aqua\' ; >Vergadering der gelovigen</font></h2><p></p><p></p>]]></string>
    <string name="infotext24"><![CDATA[<h2><font color = #FFFF00 ; >De Armenkerk</font></h2><p>Het begin van de 19e eeuw was voor Gouda geen goede tijd. Gouda was toen de armste stad van het land. Vele armen durfden zich niet meer in de imposante Sint-Janskerk te vertonen; ze voelden zich er, in hun schamele toestand, niet meer thuis. Daarom werd voor deze groep hier een laagdrempelige kerk gesticht. Al snel kreeg die de bijnaam: Armenkerk.</p><p>Voor de deelnemers was hier naar de kerk gaan erg gunstig. Ze kregen van de Diaconie een wat hogere uitkering. Met een variant op een bekende uitdrukking zou men hierover kunnen zeggen: \“wiens woord men hoort, wiens brood men eet\”.</p>]]></string>
    <string name="infotext25"><![CDATA[<h2><font color = #98FB98 ; >Het Tolhuis</font></h2><p>Het Tolhuis te Gouda is gelegen op een strategische plek waar Hollandse IJssel en Gouwesamenvloeien.Omdat de scheepvaartverbinding tussen de zuidelijke en de noordelijke steden in Holland via Gouda plaatsvond was de tolheffing een lucratieve aangelegenheid.</p><p>De stad Gouda heeft zich dan ook lang verzet tegen andere en snellere verbindingen, omdat daarmee een belangrijke bron van inkomsten zou komen te vervallen. Niet alleen de tolgelden waren hierbij van belang, maar ook de bestedingen van de schippers tijdens de lange wachttijden in de stad.Na de komst van de Fransen in 1795 werden de tollen afgeschaft.</p>]]></string>
    <string name="infotext26"><![CDATA[<h2><font color = #FF4500 ; >De Volmolen</font></h2><p>De Grote Volmolen stamt uit 1632 en was een zogenaamde getijdenmolen. Al heel vroeg maakte men in Gouda gebruik van het getij. De Hollandse IJssel staat in open verbinding met de zee en heeft bij laag water een stand van 60 cm beneden het gemiddelde zeeniveau en bij hoogwater +120 cm boven zeeniveau. Het water in de stad en de singels liggen op -70 cm, zodat nu altijd water kan binnenstromen als je een verbinding maakt tussen IJssel en de binnenwateren.</p><p>Een volmolen is eigenlijk een watermolen met een schoepenrad waarbij dit rad enige stampers aandrijft. Hierdoor hoefde men de lakense stoffen niet meer met de voeten in de urine aan te stampen en deed de mechanisering zijn intrede. Dit pand is rond 1900 ingrijpend verbouwd tot kaaspakhuis en er is weinig wat nog aan een molen herinnert.</p>]]></string>
    <string name="infotext27"><![CDATA[<h2><font color = #FFDAB9 ; >Het kasteel en de molen.</font></h2><p>Hier, naast de monding van de haven, stond het kasteel dat Jan van Blois in 1361 bouwde. Daarmee kon hij de haventoegang controleren en tol heffen. In 1577 liet het stadsbestuur het kasteel afbreken om verlost te zijn van dit grafelijke machtsbolwerk. De torenfundering, die in 1938 werd opgegraven, is een restant van de hoektoren van het kasteel. Het geheel is momenteel echter nauwelijks als een kasteel te herkennen.</p><p>Hier bevindt zich ook een molen, "het Slot" , wat verwijst naar het kasteel. De oorspronkelijke molen werd gebouwd op de resten van het kasteel in 1582 en is in 1831 verloren gegaan door brand. In 1832 is er een stenen stellingmolen gebouwd die nog steeds werkend hier staat.</p>]]></string>
    <string name="infotext28"><![CDATA[<h2><font color = #FFDAB9 ; >Houtmansplantsoen</font></h2><p>Het park werd vanaf 1830 aangelegd, toen er ruimte ontstond langs de singels door de afbraak van de stadsmuren. Aanvankelijk bestond het park uit een smalle groenstrook langs de stadssingel. Het park is vernoemd naar Cornelis en Frederik de Houtman, de twee Goudse broers die in 1595 met de eerste Nederlandse expeditie naar Oost-Indië voeren. In het park bevindt zich sinds 1880 een monument voor de twee broers.In het Houtmansplantsoen vinden in de zomer op zondagmiddag in de muziektent gratis muziekevenementen plaats.</p>]]></string>
    <string name="infotext29"><![CDATA[<h2><font color = #87CEEB ; >Swanenburgshofje</font></h2><p>Dit hofje werd in 1692 door de Gereformeerde Diaconie gebouwd op een deel van het zogenaamde Verbrande Erf. Op deze plek stond tot 1572 het Sint-Margrietenklooster, waarschijnlijk het oudste vrouwenklooster van Gouda. Hans Aultermarck, een soldaat van Geuzenaanvoerder Lumey, had het klooster in 1572 met zijn kompaan Christoffel Deyffsteder in brand gestoken en een daar wonende zuster van 80 jaar mishandeld. Hij werd hiervoor gevonnist en in 1573 ter dood gebracht. De gevelsteen bevindt zich in de buitenmuur van het museum van Gouda.</p>]]></string>
    <string name="infotext30"><![CDATA[<h2><font color = #FFDAB9 ; >Huize Groeneweg</font></h2><p>Huize Groeneweg was oorspronkelijk een klooster, dat na de reformatie als school werd gebruikt. Halverwege de 19e eeuw werden er bedelaars tewerk gesteld. Nog later kreeg het huis functie als woonruimte voor ouderen, wat het nog steeds is. Dit is een van de oudste gebouwen van Gouda.</p>]]></string>
   
     <string name="infotext85"><![CDATA[<h2><font color = \'aqua\' ; >Let op! </font></h2><p>Mis de ingang van het kleine steegje niet en let op de foto!</p>]]></string>

</resources>